**太史慈**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**子義**，[東萊](../Page/東萊郡.md "wikilink")[黄縣](../Page/黄縣.md "wikilink")（今[山東](../Page/山東.md "wikilink")[龍口](../Page/龍口.md "wikilink")）人，[東漢末年諸侯群雄](../Page/東漢.md "wikilink")[孔融的客將](../Page/孔融.md "wikilink")、[劉繇同鄉將領](../Page/劉繇.md "wikilink")，後投靠[孫策](../Page/孫策.md "wikilink")。於[赤壁之戰前病逝](../Page/赤壁之戰.md "wikilink")，死時四十一歲。

## 生平

### 為郡避禍

因當時東萊郡府與青州州府之間有爭執，都向上級繳交奏章，但中央上級只會受理先到的奏章，所以奏章先上呈者有利。而當時拿著州府奏章的使者已經在前往洛陽的路上了，太史慈日夜兼程趕往洛陽門口，才開始求通上章。太史慈假意問州府使者問道：「你也是前來欲求通章的嗎？」州府使者答道：「是的。」太史慈又問：「那你奏章在哪裡？」州府使者答道：「在車上。」太史慈便說：「奏章題署之處確然無誤嗎？可否取來一視。」州府使者並不知道太史慈乃是東萊人，便取出奏章相與。誰知太史慈先已藏刀於懷，取過州章，便提刀截而毀之。州府使者大驚高呼，叫道：「有人毀壞我的奏章！」太史慈便將州府使者帶至車間，跟他說：「假使你沒有取出奏章給我，我也不能將其損壞，我們的吉凶禍福恐怕都會相等無免，不見得只有我獨受此罪。與其坐而待斃，不若我們一同出城逃亡，至少可以保存性命，也不必無謂受刑。」州府使者疑惑地問太史慈：「你為本郡而毀壞我的奏章，已經成功，怎麼也要逃亡？」太史慈便答：「我初時受本郡所遣，只是負責來視察你們的州章是否已經上通而已。但我所做的事卻太過激烈，以致損毀公章。如今即使見還，恐怕亦會因此見受譴責刑罰，因此希望一起逃去。」州府使者相信太史慈所言，乃於即日俱逃。但太史慈與州府使者出城後，卻偷跑回城通傳郡章，完成郡府的使命。州府知道後，便再派遣另一位使者前往洛陽通章，但有卻以先得郡章的原因，不復查察此案，於是州府受其短。太史慈由是知名於世，但太史慈也被州府所仇視的人物，為免受到無妄之災，於是舉親往北逃至[遼東郡](../Page/遼東.md "wikilink")。至此太史慈的名氣響遍青州\[1\]。

### 助友脫難

[初平二年](../Page/初平.md "wikilink")（191年）當時[北海郡太守](../Page/北海郡.md "wikilink")[孔融](../Page/孔融.md "wikilink")，推舉[邴原為有道](../Page/邴原.md "wikilink")，他以黃巾賊還方盛崛起，天下不寧而與同郡好友[劉政一同避難到遼東](../Page/劉政.md "wikilink")。[遼東](../Page/遼東.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")[公孫度對劉政有成見](../Page/公孫度.md "wikilink")，欲將其殺之，遣部屬抓之，未果，收監其家人，並下達通緝。劉政走投無路，跑到邴原家。邴原收留了他一個多月，恰逢太史慈經過，而將劉政託付於他。待他們走遠，邴原前往勸說公孫度將劉政之家人放出來\[2\]。

### 北海報恩

初平三年（192年）北海郡太守孔融聽聞此事後十分稱奇，對太史慈逐漸深感興趣，於是多次派人照顧太史慈的母親，並奉送贈禮作為致意。恰逢此時孔融為對付黃巾賊，出兵屯於[都昌](../Page/都昌.md "wikilink")，卻被黃巾軍賊領[管亥所圍困](../Page/管亥.md "wikilink")。太史慈從遼東返家，母親對他說：「雖然你和孔北海未嘗相見，但自從你出行後，孔北海對我贍卹殷勤，比起故人舊親，有過之而無不及；他如今方為賊軍所圍困，你應該前往起身幫助孔北海。」於是太史慈留家三日後，便獨自徑往都昌而行。當時賊圍尚未太密，於是太史慈乘夜伺隙，衝入城裏見到孔融，更要求他出兵討賊。孔融不肯聽其意見，只想一心等待外援。但外援未到，而賊軍包圍日漸逼近。孔融乃欲告急於[平原令](../Page/平原縣.md "wikilink")、[平原](../Page/平原郡.md "wikilink")[相](../Page/太守.md "wikilink")[劉備](../Page/劉備.md "wikilink")，可惜城中無人願意突出重圍，太史慈便自告奮勇請求一行。孔融便說：「現今賊軍圍困甚密，眾人皆說難以突圍，你雖有壯志，但這始終是太艱難的事了？」太史慈答道：「昔日大人傾意照料家母，家母感戴大人恩遇，方才讓我來相助大人之急；這是因為我應有可取之處，此來必能有益於大人。如今眾人說不可突圍，如果我也說不可，這樣豈是大人所以愛顧之情誼和家母所以遣我之本意呢？如今情勢危急，希望大人不要懷疑我。」孔融這才同意其事。

太史慈嚴裝飽食，天明之後，太史慈便攜帶箭袋，攝弓上馬，引著兩個隨從，自隨身後，各拿著一座箭靶，開門直出城門。包圍在城外的賊眾皆十分驚駭，兵馬互出防備。但太史慈只引馬來至城壕邊，立好箭靶，出城練習射靶，練習射靶完畢，便入門回城。明晨也是如此，包圍在城外賊軍有人站起戒備，也有人躺臥不顧，於是太史慈再立好箭靶，習射完畢，再入門回城。明晨亦是如此復出，城外包圍的賊眾人，覺得太史慈每日出城射箭，逐漸習以為常，再也沒有站起戒備，於是太史慈見賊軍戒備鬆懈，整頓盔甲策馬揮鞭突出重圍揚長而去。待賊軍查覺知道時，太史慈已經突出重圍，回顧拿取弓箭射殺數人，皆應弦而倒，因此無人敢去追趕。

太史慈抵達[平原郡](../Page/平原郡.md "wikilink")，便向劉備遊說：「我太史慈，乃是[東萊郡鄉下之人](../Page/東萊.md "wikilink")，我與北海孔融並無骨肉之親，也並不是鄉黨之友，只是因為慕名同志而相知，我有替他分災共患之情義。方今管亥暴亂，北海城被圍困，城中孤立無援，情勢危在旦夕。久聞劉使君向來素有仁義之名，更能救人於急難，因此北海孔融正盼望著使君您的貴助，更使我太史慈願意冒刀刃之險，突破重圍，從萬死之中託言於使君，惟望使君存知此事。」劉備驚訝答道：「北海孔融也知道世間有我劉備嗎！」即時派遣精兵三千人隨太史慈返回都昌。賊軍聞知援兵已到，都忙解圍逃散而走。孔融得濟無事，更加重視太史慈，說道：「你真是我的少友啊。」事情過後，太史慈回去見其母，其母也說：「我很高興你有報答北海孔融啊！\[3\]」

### 酣鬥小霸王

[興平二年](../Page/興平_\(東漢\).md "wikilink")（195年），離開遼東後，本想見同為東萊郡的揚州刺史[劉繇](../Page/劉繇.md "wikilink")，於是來到[曲阿](../Page/曲阿.md "wikilink")，卻見到平定江東的[孫策軍已至](../Page/孫策.md "wikilink")，部下勸告劉繇可以太史慈為大將軍，劉繇說：「如果我重用太史慈，[許劭不會取笑我嗎](../Page/許劭.md "wikilink")？」其時太史慈不被重用，只負責擔任前線軍情偵察。當時他獨自與一騎卒來到神亭，遇到孫策，孫策那邊的十三從騎都是[韓當](../Page/韓當.md "wikilink")、[宋謙](../Page/宋謙.md "wikilink")、[黃蓋之輩](../Page/黃蓋.md "wikilink")，太史慈卻仍然上前決鬥，孫策與他單挑。孫策刺下太史慈的馬，而攬得太史慈項上手[戟](../Page/戟.md "wikilink")，太史慈亦得孫策[兜鍪](../Page/頭盔.md "wikilink")。剛巧兩家兵騎並各來赴，方才作罷。

### 信義篤烈

後來劉繇與太史慈不敵孫策，劉繇而逃入蕪湖，躲藏於山中，稱丹楊太守。當時孫策已平定宣城以東，惟涇水以西六縣未服。太史慈則前往涇縣，建立屯府，多數為[山越所依附](../Page/山越.md "wikilink")。

太史慈頑強抵抗之下，最後仍被孫策俘虜。孫策即時解開其困縛，捉其手說：「還記得在神亭認識你，如果你當時將我擒獲，你將會如何處置我？」太史慈說：「不可知也。」孫策大笑曰：
「今日起，我當與你共闖天下。」[孙策署太史慈](../Page/孙策.md "wikilink")**門下督**。孫策相當重視太史慈，決定收攬他。劉繇敗走後，尚有餘眾萬多軍卒未降，太史慈便受命前往安撫。左右皆說：「太史慈必北去而不還了。」孫策卻深具信心地說：「子義他捨棄了我，還可以投奔誰呢？」更替其餞行送別至昌門，臨行把著太史慈的手腕問：「何時能夠回來？」太史慈答道：「不過六十日。」孫策問太史慈道：「孤聞知卿昔日為郡太守劫州章，義助於孔文舉（孔融），請援於劉玄德（劉備），都是有烈義的行為，真是天下間的智士，但所託卻未得其人。射鉤斬袪，古人不嫌（管仲原是齊公子糾的屬下，曾引弓射中公子小白〈齊桓公〉的鉤帶，然而小白日後仍以管仲為相；晉文公曾出走奔翟，晉獻公遣寺人披追之，更斬下重耳的衣袖，然而[重耳仍能容赦寺人披](../Page/重耳.md "wikilink")）。孤是卿的知己，卿千萬別憂慮會不如意啊。」又說：「龍要高飛騰空，必先階其尺木。\[4\]」太史慈果然如期而返。孫策授予其兵权，拜[折冲中郎将](../Page/折冲中郎将.md "wikilink")。孙策收复[祖郎后](../Page/祖郎.md "wikilink")，军还，祖郎与太史慈俱在前导军，軍中眾人皆以为荣。

### 駐守建昌

後來數次作亂於艾縣、[西安縣](../Page/西安縣.md "wikilink")、[攸縣一帶的](../Page/攸縣.md "wikilink")[劉表從子](../Page/劉表.md "wikilink")[劉磐與麾下](../Page/劉磐.md "wikilink")[黃忠共守](../Page/黃忠.md "wikilink")[長沙郡攸縣](../Page/長沙郡.md "wikilink")\[5\]。孫策分**海昏**、**建昌**設左右六縣，委任太史慈為建昌[都尉](../Page/都尉.md "wikilink")，主治[海昏](../Page/海昏縣.md "wikilink")，並督各將還擊以驍勇著稱太史慈成功鎮服守地，令劉磐與黃忠絕跡江東，不再為禍作亂。甚至連[曹操都曾因聞其名而與他通信](../Page/曹操.md "wikilink")，並於信件中夾著[當歸](../Page/當歸.md "wikilink")，示意要招攬太史慈，但太史慈都沒有加以理會。

[孫權統事後](../Page/孫權.md "wikilink")，因太史慈能制劉磐，便將管理南方的要務委託給他，時建安八年（203年\[6\]）。

### 英雄辭世

建安十一年（206年）逝世，享年四十一歲。《吴书》曰：太史慈临亡叹息曰："丈夫生世当带七尺之剑，以升天子之阶。今所志未从，奈何而死乎！"权甚悼惜之。死後由[程普接替](../Page/程普.md "wikilink")\[7\]。

死後下葬地有三種說法，真正葬地，至今仍謎。
一。傳死後被孫權厚葬於[北固山](../Page/北固山.md "wikilink")，而現鎮江北固山太史慈墓也是唯一被官方以文物式保護的太史慈墓，
　　但亦有人指，極有可能只是其後人所立之衣冠冢。
　　葬於北固山最早史料出處為清代的《北固山志》，記載同治九年趙應珪等人立太史慈墓碑於北固山下。
　　而之所以會有葬於北固山一說，最早記載是出現小說[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")，所以極有可以是清代後人有誤而立之碑。
　　北固山一墓多次被毀，1966年被盜，無發現任何文物，現今是1985年重建、2013修緝後的墓碑。

二。按清縣志記載所云，葬於今[太史湾村](../Page/太史湾村.md "wikilink")，即浙江湖州。
　　此說法出自唐代《石柱記》的碑文，上面疑刻有烏程（古縣名，今湖州）有吳丹陽太守芜湖侯太史慈之墓之意，
　　因此也在清代時被收入清縣志。
　　但此說法的疑處在於太史慈被納之爵位，東吳建立後才有芜湖侯，名徐盛，
　　故，太史慈卒於建安十一年，連孫策都仍未被封為長沙桓王，太史慈更沒有可能被封侯。

三。葬於江西奉新。
　　最早記載於南宋時期地方志，後，清康熙年間於【江西通志】更有明確記載：【太史慈墓在奉新縣南鄉十都】，
　　當地亦有更多相關傳說與地名，太史慈更於宋代被奉新人建感古廟，封為靈惠侯，後於清年間封為廣佑靈惠神。

## 軼話

  - 太史慈身長七尺七寸（約178cm），有美鬚髯，猿臂善射，弦不虛發。其箭術相當了得，享譽當代，他在北海為[孔融求援時](../Page/孔融.md "wikilink")，曾帶弓箭衝突黃巾重圍，當黃巾軍隊上前包圍太史慈，他引弓射殺數人，箭無虛發，令[黃巾賊不敢再追](../Page/黃巾賊.md "wikilink")。投降孫策後，某次太史慈隨孫策討伐麻保賊時，有一敵將於城樓上攬著城上樑木，向孫策軍大肆叫罵，太史慈便引弓一射，一箭貫穿敵人的手，直中樓中短樑，弓術如此精妙，此「貫手著棼」一事更成為千古佳話。\[8\]太史慈畢生展現了多方面的才能，其智勇雙全的表現，可謂一代名將。而他盡義守信的性格，更是為古今所稱道，既能報恩於孔融，又能守諾於孫策，均可見其為人磊落。然而壽命不長，所以臨終有「所志未從，奈何而死」的遺憾。
  - 《全唐詩·卷七百六十七》中載[孫元晏有一首寫太史慈的詩](../Page/孫元晏.md "wikilink")：「聖德招賢遠近知，曹公心計卻成欺。陳韓昔日嘗投楚，豈是當歸召得伊。」

## 家族先祖與後代

### 姓氏由來及先祖同姓族人

太史一姓有說是出於姬姓後所改，西周時周文王之孫蔡仲，其後人有以太史為氏， 而太史之稱顧名思義與司馬、司空一樣，是因官職而來，
有記夏朝末年已有太史之職，西周成為定制，除編纂國史，太史還負責觀星、授曆、祭祀等事務。

  -
  - \[9\]

  - \[10\]

### 後人

  - [太史享](../Page/太史享.md "wikilink")，太史慈之子。官至越騎校尉，仍曾任尚書、吳郡太守。
  - [太史叔明](../Page/太史叔明.md "wikilink")，太史慈後世孫，與江東豪門吳興沈氏結親，[南朝梁博學之士](../Page/南朝梁.md "wikilink")。

### 至今及相關紀念

太史慈的後代由北遷南定居於吳郡烏程， 於現代，黃縣（今：山東龍口）一帶，亦有人仍複姓太史，但亦有改為史姓，
主居住在今天的羊溝營、南棗市、戰家夼、南鄉城、王馬史家、東營史家、庵兒夼等村莊。
有流傳羊溝營正是太史慈之故里。

太史姓宗祠 宗祠四言通用聯：【佐吳善射；識主聯姻。】
上聯典指三國時吳人太史慈，字子義，官郡奏曹史，因事避禍遼東，先後得孔融、孫策重視，後官建昌都尉。猿臂善射，弦不虛發。
下聯典指戰國時齊人太史敫之女，齊湣王被楚國人淖齒所殺，湣王之子法章變姓名逃到太史敫家為僕人。
太史敫之女看他舉止不同平常人，就私下裡常送些衣服食物周濟他。法章後來被立為國君，是為齊襄王，娶太史敫之女，並立為王后。

## 艺术形象

### 《三國演義》

《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》中初登場為第十一回「劉皇叔北海救孔融，呂溫侯濮陽破曹操」，後來表現與《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》中沒有太大分別，但其死亡時間卻往後調了數年。於[群英會](../Page/群英會.md "wikilink")、[赤壁之戰中](../Page/赤壁之戰.md "wikilink")，太史慈也有登場，先在群英會上為[周瑜擔任監酒官](../Page/周瑜.md "wikilink")，於赤壁戰中則負責繞到曹軍背後，斷絕來自[合肥的曹軍援兵](../Page/合肥.md "wikilink")。後來太史慈更於[合肥之戰一役中大戰魏將](../Page/合肥之戰.md "wikilink")[張遼](../Page/張遼.md "wikilink")，可惜其所獻的「裡應外合」之計被張遼悉破，張遼更將計就計，安排伏兵，襲擊進入合肥城的太史慈，令太史慈身中數箭，回營後傷重身亡。書中更有一首五律詩句作贊：「矢志全忠孝，東萊太史慈。姓名昭遠塞，弓馬震雄師。北海酬恩日，神亭酣戰時。臨終言壯志，千古共嗟咨。」

### 影视形象

  - 1994年电视剧《[三国演义](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》：[李洪涛](../Page/李洪涛.md "wikilink")、[陈之辉饰演太史慈](../Page/陈之辉.md "wikilink")
  - 1996年电视剧《[三国英雄传之关公](../Page/三国英雄传之关公.md "wikilink")》：[张文进饰演太史慈](../Page/张文进.md "wikilink")
  - 2009年电视剧《[終極三國](../Page/終極三國.md "wikilink")》：[黃壯為饰演太史慈](../Page/黃壯為.md "wikilink")
  - 2017年电视剧《[終極三國2017](../Page/終極三國2017.md "wikilink")》：[李若焱饰演太史慈](../Page/李若焱.md "wikilink")

### 漫畫遊戲

  - [真三國無雙系列](../Page/真三國無雙系列.md "wikilink") /
    [無雙OROCHI系列](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[掛川裕彥配音](../Page/掛川裕彥.md "wikilink")）
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

## 評價

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》載[孔融曰](../Page/孔融.md "wikilink")：「卿（太史慈）吾之少友也。」
  - 《三國志》載[劉繇曰](../Page/劉繇.md "wikilink")：「我若用子義，許子將不當笑我邪？」
  - [陈寿](../Page/陈寿.md "wikilink")《三國志》評曰：「太史慈信義篤烈，有古人之分。」
  - 《三國志》引《吳歷》：「（孫）策曰：『太史子義，青州名士，以信義為先，終不欺策。』」
  - 《三國志》引《江表傳》：「（孫）策曰：『太史子義雖氣勇有膽烈，然非縱橫之人。其心有士謨，志經道義，貴重然諾，一以意許知己，死亡不相負。』」
  - [谢混](../Page/谢混.md "wikilink")《[宋書](../Page/宋書.md "wikilink")·[劉敬宣傳](../Page/劉敬宣.md "wikilink")》：「人之相知，豈可以一塗限，孔文舉禮太史子義，夫豈有非之者邪！」
  - [孙元晏](../Page/孙元晏.md "wikilink")：「圣德招贤远近知，曹公心计却成欺。陈韩昔日尝投楚，岂是当归召得伊。」
  - [洪迈](../Page/洪迈.md "wikilink")《[容齋續筆](../Page/容齋續筆.md "wikilink")》：「三国当汉、魏之际，英雄虎争，一时豪杰志义之士，礌礌落落，皆非后人所能冀，然太史慈者尤为可称。」
  - [郝经](../Page/郝经.md "wikilink")：「慈笃于信义，以气相许穿彻，劲挺克复。其言亦田畴辈流也。终委身孙氏，受其驱防，以不能为王爪士咄唶自恨，衔愤以死，其志可哀已。」
  - [罗贯中](../Page/罗贯中.md "wikilink")：「矢志全忠孝，东莱太史慈。姓名昭远塞，弓马震雄师。北海酬恩日，神亭酣战时。临终言壮志，千古共嗟咨。」

## 註釋

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·[吳書·太史慈傳](../Page/s:三國志/卷49#太史慈.md "wikilink")》
  - 《[三國志·魏志十一·邴原傳](../Page/s:三國志/卷11#邴原.md "wikilink")》

[T太史](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[T太史](../Category/東吳軍事人物.md "wikilink")
[C慈](../Category/太史姓.md "wikilink")
[Category:龙口人](../Category/龙口人.md "wikilink")

1.  《三國志˙吳書˙第四太史慈傳》：少好學，仕郡奏曹史。會郡與州有隙，曲直未分，以先聞者為善。時州章已去，郡守恐後之，求可使者。慈年二十一，以選行，晨夜取道，到洛陽，詣公車門，見州吏始欲求通。慈問曰：「君欲通章邪？」吏曰：「然。」問：「章安在？」曰：「車上。」慈曰：「章題署得無誤邪？取來視之。」吏殊不知其東萊人也，因為取章。慈已先懷刀，便截敗之。吏踴躍大呼，言「人壞我章」！慈將至車間，與語曰：「向使君不以章相與，吾亦無因得敗之，是為吉凶禍福等耳，吾不獨受此罪。豈若默然俱出去，可以存易亡，無事俱就刑辟。」吏言：「君為郡敗吾章，已得如意，欲復亡為？」慈荅曰：「初受郡遣，但來視章通與未耳。吾用意太過，乃相敗章。今還，亦恐以此見譴怒，故俱欲去爾。」吏然慈言，即日俱去。慈旣與出城，因遁還通郡章。州家聞之，更遣吏通章，有司以格章之故不復見理，州受其短。由是知名，而為州家所疾，恐受其禍，乃避之遼東。
2.  《三國志·邴原傳》：原以黄巾方盛，遂至辽东，与同郡刘政俱有勇略雄气。辽东太守公孙度畏恶欲杀之，尽收捕其家，政得脱。度告诸县：“敢有藏政者与同罪。”政窘急，往投原，原匿之月餘，**时东莱太史慈当归**，原因以政付之。
3.  《三國志˙吳書˙第四太史慈傳》：北海相孔融聞而奇之，數遣人訊問其母，并致餉遺。時融以黃巾寇暴，出屯都昌，為賊管亥所圍。慈從遼東還，母謂慈曰：「汝與孔北海未嘗相見，至汝行後，贍恤殷勤，過於故舊，今為賊所圍，汝宜赴之。」慈留三日，單步徑至都昌。時圍尚未密，夜伺間隙，得入見融，因求兵出斫賊。融不聽，欲待外救。外救未有至者，而圍日偪。融欲告急平原相劉備，城中人無由得出，慈自請求行。融曰：「今賊圍甚密，衆人皆言不可，卿意雖壯，無乃實難乎？」慈對曰：「昔府君傾意於老母，老母感遇，遣慈赴府君之急，固以慈有可取，而來必有益也。今衆人言不可，慈亦言不可，豈府君愛顧之義，老母遣慈之意邪？事已急矣，願府君無疑。」融乃然之。於是嚴行蓐食，須明，便帶鞬攝弓上馬，將兩騎自隨，各作一的持之，開門直出。外圍下左右人並驚駭，兵馬互出。慈引馬至城下塹內，植所持的各一，出射之，射之畢，徑入門。明晨復如此，圍下人或起或卧，慈復植的，射之畢，復入門。明晨復出如此，無復起者，於是下鞭馬直突圍中馳去。比賊覺知，慈行已過，又射殺數人，皆應弦而倒，故無敢追者。遂到平原，說備曰：「慈，東萊之鄙人也，與孔北海親非骨肉，比非鄉黨，特以名志相好，有分災共患之義。今管亥暴亂，北海被圍，孤窮無援，危在旦夕。以君有仁義之名，能救人之急，故北海區區，延頸恃仰，使慈冒白刃，突重圍，從萬死之中自託於君，惟君所以存之。」備斂容荅曰：「孔北海知世間有劉備邪！」即遣精兵三千人隨慈。賊聞兵至，解圍散走。融旣得濟，益奇貴慈，曰：「卿吾之少友也。」事畢，還啟其母，母曰：「我喜汝有以報孔北海也。」
4.  《江表傳》：「策問慈曰：「聞卿昔為太守劫州章，赴文舉，詣玄德，皆有烈義，天下智士也，但所託未得其人耳。射鈎斬袪，古人不嫌。孤是卿知己，勿憂不如意也。」出教曰：「龍欲騰翥，先階尺木者也。」
5.  《三國志˙蜀書˙第六黃忠傳》荊州牧劉表以為中郎將，與表從子磐共守長沙攸縣。
6.  《三國志·吳書·吳主傳》：（建安）八年，權西伐黃祖，破其舟軍，惟城未克，而山寇復動。還過豫章，使呂範平鄱陽，（會稽）程普討樂安。**太史慈領海昏**，韓當、周泰、呂蒙等為劇縣令長。
7.  《三國志·程普傳》：（普）又從征江夏，還過豫章，別討樂安。樂安平定，**代太史慈備海昏**
8.  [台灣教育部國語辭典：「貫手著棼」條](http://www.nlcsearch.moe.gov.tw/EDMS/admin/dict1/dict/67/m_66744.html)
9.
10.